\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{caption}
\usepackage{pdfcomment}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{microtype}
\usepackage[top=1.8cm,bottom=2cm,left=2cm,right=2cm]{geometry}

\usepackage{parskip} %Extra space between paragraphs
\setlength{\parindent}{0cm}
\usepackage{tgschola}

\newcommand{\velky}{\fontsize{14.4}{15}\selectfont}
\newcommand{\vetsi}{\fontsize{15}{16}\selectfont}


\newcommand{\pr}{\textbf{Pozn. překl.:} }

\usepackage{eso-pic}
\newcommand{\bg}[1]{%
\AddToShipoutPictureBG*{\includegraphics[width=\paperwidth,height=\paperheight]{#1}};
}
\newcommand{\coverfront}[1]{%
\AddToShipoutPictureBG*{\includegraphics[width=\paperwidth,height=\paperheight,trim={0 0 21cm 0}]{#1}}%
%14.85 cm
}
\newcommand{\coverback}[1]{%
\AddToShipoutPictureBG*{\includegraphics[width=\paperwidth,height=\paperheight,trim={21cm 0 0 0}]{#1}}%
}


\usepackage{xparse}


\let\oldquote\quote
\let\endoldquote\endquote

\RenewDocumentEnvironment{quote}{om}
  {\oldquote\itshape }
  {\par\nobreak\smallskip
   \hfill\textit{#2}\IfValueT{#1}{~---~#1}\endoldquote 
   \addvspace{\bigskipamount}}



\pdfminorversion=7
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{pdfborderstyle={/S/U/W 1}, urlbordercolor=black}
\urlstyle{same}
%Allows for links with https that is not printed
\include{../../includes/urls.tex}
\usepackage{xurl}

\begin{document}
\vetsi

\includepdf{./images/cover/slovnicek.png}

\newpage

Překlad: Jindra, Design: Jindra %, Korektury: ,
2023\\
Verze: 1.0.0\\
\url[https://]{gitlab.com/spinkdistro/Zines} \hspace*{\fill} \url[https://]{spinkdistro.art}

Pro pohodlnost čtenářstva přikládáme vysvětlení některých pojmů, se kterými
text operuje, a~snažíme se je zasadit do českého kontextu.
Dále také představujeme autorku textu.

\vspace*{-.25cm}
\subsection*{Patriarchát}

Patriarchát je společenské uspořádání, ve kterém moc mají primárně muži.
Na mysl nám pravděpodobně vytanou divoké primitivní společnosti (fiktivní),
ale pojmem patriarchát, jak jsme si jej nyní definovaly, se dá popsat
i~většina dnešních států.\footnote{%
Např. v parlametu ČR je většina mužů (\url{https://padesatprocent.cz/cz/statistiky-analyzy-vyzkumy/zastoupeni-zen-a-muzu-v-politice/poslanecka-snemovna} navštíveno 4.\,3.\,2023), stejně
jako většina nejbohatších lidí jsou muži.}

Nutno zde dodat, že cílem radikálního feminismu \textbf{není} nastolit
matriarchát, tedy prohodit to, který gender stojí na vrcholu moci.
Místo toho je cíl odstranit vládce úplně. Problém není to,
kdo sedí na trůnu, nýbrž existence trůnu samotného.

\vspace*{-.25cm}
\subsection*{Gender}

Feministická teorie se dále ptá, co je to přesně \emph{muž} a \emph{žena}?
Ve zkratce řečeno, v anglické literatuře existují pojmy \emph{sex}
a~\emph{gender}, které se do češtiny někdy překládají jako
\emph{biologické pohlaví} a \emph{sociální pohlaví}. Pojem \emph{sex}
má označovat nějaké lidské biologické charakteristiky, podle kterých
lze člověka řadit do nějakých kategorií. Naopak gender je to, jakou
roli člověk zastává ve společnosti. Gender může tedy být „muž”, nebo
„žena,” nebo lze sociologicky vytvořit nějaké jemnější dělení.
Klíčovým zjištěním, které bylo ověřeno i vědecky a empiricky, je, že
\textbf{lidé mohou změnit svůj gender podle toho, jak chtějí, není to žádná biologická danost.}

Novější feministické proudy\footnote{Např. teoretix Judith Butler ve své
knize \emph{Gender Trouble} (slovensky vyšlo jako \emph{Trampoty s rodom: Feminizmus a podrývanie identity}).}
ovšem tvrdí, že \emph{sex} jako biologická kategorie, je nevědecká,
neboť neexistují žádná jednoznačná kritéria, podle kterých lidi
zařadit do jasných kategorií. Např. existují tzv. intersex lidé,
u kterých se „míchají sexuálních charakteristiky dvou pohlaví,”
resp. které nelze podle biologie zařadit tam či onam.
A nejedná se o~malou menšinu lidí. %TODO důkaz

Na základě toho Judith Butler tvrdí, že představa genderu jako podstatného
jména, jako něčeho, co existuje, je mylná, resp. vynucená. Podle Judith Butler
spíše než gender máme mluvit o \emph{procesu} gender\emph{ování}, kdy patriarchální společnost
v~čele s~prominentními zástupci nutí lidi chovat se podle určitých genderových
rolí. Často si to ovšem neuvědomujeme díky tomu, jak hluboce jsou patriarchální
normy v~naší společnosti zapuštěné -- dokonce i~v~českém jazyce je gender zabudován
ve formě gramatického rodu.\footnote{Např. \emph{děvče} je neutrum, zatímco
\emph{kluk} je maskulinum, což ovlivňuje to, jak o~děvčatech a~klucích smýšlíme.}

Nyní už je jasné, proč radikální feminismus nemůže usilovat o~nastolení
nadvlády žen namísto mužů. Je to proto, že samotná představa o~tom, co je to
žena, a~co muž, jsou produkty patriarchální společnosti, a~jsou to nástroje
útlaku -- nestačí je tedy „vyměnit,” nebo „jednu kategorii posílit či
zrovnoprávnit.”\footnote{%
Usilování o~„zrovnoprávnění žen,” je trochu nejistý cíl, neboť právo je věc
státu, kterou také vymáhá stát -- a~policie. Český stát (a~i~jiné státy) je
však ovládán muži a~jisté proudy feministické teorie tvrdí, že je z~podstaty
nástroj patriarchátu. Místo toho by cíl radikálního feminismu
mohlo být např. budování paralelních struktur dvojí moci, které by
přímo bojovaly proti útlaku. Obzvláště v~případě sexualizovaného násilí toto
dává smysl: v~nedávné době jsme byly svědky toho, jak v~samotném
parlamentu dlouhá léta pobýval násilník, který se sám přispíval k~tomu,
aby se definice znásilnění nezměnila do podoby, kdy by přeživším mohla být
užitečná. Zní pak realističtěji, že vyvozování odpovědnosti za znásilnění
může probíhat na lokální, decentralizované, ne-státní úrovni.}
Cílem radikálního feminismu by mělo být osvobození se od těchto kategorií
útlaku, ne jejich přijmutí a~proměnění (jedna z~možných strategií
je \emph{zrušení genderu} [\emph{gender abolition}]).

\vspace*{-.5cm}

\subsection*{Bělošský supremacismus (white supremacy)}

\emph{Bělošský supremacismus} je víra v to, že bílá rasa a bílí lidé jsou nějakým
způsobem nadřazeni ne-bílým rasám a ne-bílým lidem. Zároveň je to také
systém útlaku, který systematicky upřednosťnuje bílé lidi na úkor
ne-bílých, za účelem udržení stávajících nespravedlivých podmínek.
Např. co se týče nespravedlivých pracovních podmínek, bylo dělnictvo
tradičně schopno spojenými silami (např. stávkami) vybojovat zlepšení.
Šéfové a vlastníci kapitálu ovšem historicky využívali bělošský supremacismus,
aby dělnictvo rozštěpili na bílou a ne-bílou část, které poté bojují proti sobě místo toho,
aby se spojily.

Příklad bělošsky-supremacistického přemýšlení v takzvané České Republice
jsou nucené sterilizace romských žen s eugenickým pozadím. Tyto
sterilizace probíhaly ještě v tomto tisíciletí a Český stát se i~po dlouhých
přích zdráhá uznat svou chybu a~postižené odškodnit.\footnote{%
O~sterilizacích se můžete dočíst např. na serveru \url{romea.cz}
(\url{https://romea.cz/cz/domaci/elena-gorolova-nezakonna-sterilizace},
navštíveno 4.\,3.\,2023).
}

Na první pohled se může zdát zvláštní, proč se ve feministickém přemýšlení
vůbec klade důraz na bělošský supremacismus. Je to důležité ze dvou důvodů.
Za prvé genderové role jsou v různých společnostech různé: např. žena z~Tokya
musí splňovat jiné nároky, jinak se obléká, a~typicky řeší jiné problémy, než
žena z~Moravské vesnice -- i když obou těmto lidem říkáme „žena.”
Pokud tedy zkoumáme útlak a našim cílem je se od něj osvobodit, měly bychom
vzít v potaz podmínky místní kultury, a~tedy i~rasu (jakožto sociální konstrukt).

Za druhé, podle intersekcionální teorie se různé systémy útlaku protínají
a~navzájem doplňují. Nelze porazit jeden a~nechat druhý nedotknutý.
Feministické hnutí by tedy také mělo bojovat i~proti bělošskému supremacismu.


\subsection*{Feminismus}

Feminismus je množství společensko-politických hnutí, které vyšly
z~uvědomění, že se ženami je ve společnosti zacházeno nespravedlivě,
a~že společnost je z~většiny stavěna pro muže.
Existuje mnoho feministických proudů, které mají různé cíle a~různé metody.
Mnohdy jsou feministické směry protichůdné.

Tento zín je vydán z~pohledu \emph{radikálního feminismu}, nebo dokonce
\emph{anarchxfeminismu}. Radikálním feminismem myslíme snahu rozpoznat
a~rozložit patriarchát a~místo něj budovat společnost bez útlaku
lidí s~různými společenskými rolemi či těly.
Anarchxfeminismem myslíme zapojení radikálního feminismu do \emph{anarchismu}
a~pojmem anarchismus myslíme zobecněnou snahu o~rozložení \textbf{všech} systémů
nadvlády a~místo společnosti na bázi soutěže budování společnosti založenou na
vzájemné pomoci.\footnote{Doporučená literatura: Klára Lang: Tělo jako prostor
anarchistické rezistence.}

\subsection*{bell hooks}

bell hooks (1952-2021) byla americká autorka a~feministická aktivistka.
Mimo následující text se proslavila např. knihami \emph{Feminism is for Everybody: Passionate Politics}
(slovensky vyšlo jako \emph{Feminizmus do vrecka: O zanietených politikách}),
\emph{Ain't I a Woman?: Black women and feminism} (volně přeloženo jako
\emph{Nejsem snad žena?: černé ženy a~feminismus}).
Zabývala se intersekcionálním feminismem -- tedy tím, jak se protínají systémy útlaku
jako kapitalismus, rasismus a~patriarchát. Obzvláště pak kritizovala mainstreamové
feministické hnutí za to, jak ignoruje rasismus, a~nemůže proto dosáhnout osvobození
od systémů útlaku.

\subsection*{Genderově neutrální jazyk}

Genderově neutrální jazyk je souhrnné označení pro snahy odstranit
z~jazyka sedlinu patriarchálního útlaku používáním výrazů, které
respektují genderovou identitu lidí, které jazyk označuje.

V~tomto textu se jedná o koncovku -x označující nespecifikovaný gender
(používáme například u nebinárnx Judith Butler) a~o~generické feminimum:
slovesu, které se váže na mnoho slov s~mužskými i~ženskými rody, dáváme
femininní koncovku. Např. „řepa a~lilek byly vynikající.”


\end{document}
